---
layout: post
title: Haskellã§äºŒé‡æ•°ã‚’ä½¿ã£ã¦è‡ªå‹•å¾®åˆ†
tags:
- Haskell
use_mathjax: true
---

## äºŒé‡æ•°ã¨ã¯

è¤‡ç´ æ•°ã®å…„å¼Ÿã®ã‚ˆã†ãªã‚‚ã®ã«ã€äºŒé‡æ•°ã¨ã„ã†ã‚‚ã®ãŒã‚ã‚Šã¾ã™ã€‚äºŒé‡æ•°ã¯å®Ÿæ•°ã®é›†åˆ \\(\mathbb{R}\\) ã«æ–°ã—ã„å…ƒ \\(\epsilon~(\epsilon^2 = 0)\\) ã‚’è¿½åŠ ã—ãŸã‚‚ã®ã§ã™ã€‚

äºŒé‡æ•°ã‚’ç”¨ã„ã‚‹ã¨ã€ä¾‹ãˆã°

\\[(x + \epsilon) = x + \epsilon\\]
\\[(x + \epsilon)^2 = x^2 + 2x\epsilon\\]
\\[(x + \epsilon)^3 = x^3 + 3x^2\epsilon\\]
\\[\cdots\\]
\\[(x + \epsilon)^n = x^n + nx^{n-1}\epsilon\\]

ã¨ã„ã†ã‚ˆã†ã«ãªã‚Šã€å°‘ãªãã¨ã‚‚ \\(x\\) ã®å¤šé …å¼ \\(f\\) ã«ã¤ã„ã¦ã¯

\\[f(x + \epsilon) = x + \epsilon\frac{\mathrm{d}f(x)}{\mathrm{d}x}\\]

ã¨ãªã‚‹ã“ã¨ãŒã‚ã‹ã‚Šã¾ã™ã€‚

ã¾ãŸãƒ†ã‚¤ãƒ©ãƒ¼å±•é–‹ã‚’è¡Œã†ã“ã¨ã«ã‚ˆã‚Šã€æŒ‡æ•°é–¢æ•° \\(e^x\\) ã«ã¤ã„ã¦ã‚‚ã€

\\[e^{x + b\epsilon} = 1 + \sum_{n=1}^{\infty}\frac{(x + b\epsilon)^n}{n!}\\]
\\[= 1 + \sum_{n=1}^{\infty}\frac{x^n + nx^{n-1}b\epsilon}{n!}\\]
\\[= 1 + \sum_{n=1}^{\infty}\frac{x^n}{n!} + b\epsilon\sum_{n=1}^{\infty}\frac{nx^{n-1}}{n!}\\]
\\[= \left(1 + \sum_{n=1}^{\infty}\frac{x^n}{n!} \right) +  b\epsilon\left(1 + \sum_{n=1}^{\infty}\frac{x^{n}}{n!} \right)\\]
\\[= (1 + b\epsilon)e^x\\]

ã¨ãªã‚‹ãŸã‚ã€å…ˆã»ã©ã®æ€§è³ªãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ã“ã¨ãŒã‚ã‹ã‚Šã¾ã™ã€‚

(â€»äºŒé‡æ•°ã«é–¢ã™ã‚‹æ€§è³ªã‚’å®Œå…¨ã«ç†è§£ã—ã¦ã„ã‚‹ã‚ã‘ã§ã¯ãªã„ã®ã§ä¸Šã®å¼å¤‰å½¢ãŒåˆæ³•çš„ã«è¡Œãˆã‚‹ã‹ã¯åˆ†ã‹ã‚Šã¾ã›ã‚“ãŒã€äºŒé‡æ•°ã«ã¤ã„ã¦ã‚‚\\(e^x\\)ã®ãƒ†ã‚¤ãƒ©ãƒ¼å±•é–‹ã¯çµ¶å¯¾åŽæŸã™ã‚‹ã¯ãšãªã®ã§å¤§ä¸ˆå¤«ãªã¯ãšã§ã™)

åŒæ§˜ã«ã—ã¦ã€\\(\mathrm{sin}(x), \mathrm{cos}(x)\\)ãªã©ã«ã¤ã„ã¦ã‚‚åŒæ§˜ã®æ€§è³ªã‚’è¨¼æ˜Žã™ã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãã¾ã™ã€‚


é™¤æ³•ã«ã¤ã„ã¦ã¯ã€åˆ†æ¯ã®å®Ÿéƒ¨ãŒ\\(0\\)ã§ãªã„ã¨ãã®å ´åˆã«ã¤ã„ã¦ã€

\\[\frac{a + b\epsilon}{c + d\epsilon} = \frac{(a + b\epsilon)(c - d\epsilon)}{(c + d\epsilon)(c - d\epsilon)}\\]
\\[= \frac{ac - \epsilon(ad - bc)}{c^2}\\]
\\[= \frac{a}{c} - \epsilon\frac{ad - bc}{c^2}\\]

ã¨å®šç¾©ã—ã¾ã™ã€‚ã“ã®å®šç¾©ã«ã‚ˆã‚Šã€ä¾‹ãˆã°

\\[\frac{1}{(x + \epsilon)^n} = \frac{1}{x^n + nx^{n-1}\epsilon}\\]
\\[= \frac{1}{x^n} - \epsilon\frac{nx^{n-1}}{(x^n)^2}\\]
\\[= \frac{1}{x^n} - \epsilon\frac{n}{x^{n+1}}\\]

ã¨ãªã‚Šã€åˆ†æ•°ã«ã¤ã„ã¦ã‚‚å…ˆã»ã©ã®æ€§è³ªãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ã“ã¨ãŒã‚ã‹ã‚Šã¾ã™ã€‚

## äºŒé‡æ•°ã‚’ç”¨ã„ãŸè‡ªå‹•å¾®åˆ†
å…ˆã»ã©ã®å®šç¾©ã«ã‚ˆã‚Šã€å°‘ãªãã¨ã‚‚ä¸Šã§è¨€åŠã—ãŸé–¢æ•°ã¨ãã®åˆæˆã§ã‚ã‚‹\\(f\\)ã«é–¢ã—ã¦ã¯ã€\\(\frac{\mathrm{d}f(x)}{\mathrm{d}x}\\) ã¯ \\(f(x + \epsilon)\\) ã® \\(\\epsilon\\) ã®ä¿‚æ•°ã‚’æ±‚ã‚ã‚‹ã ã‘ã§æ±‚ã‚ã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãã‚‹ã“ã¨ãŒã‚ã‹ã‚Šã¾ã™ã€‚

ã“ã‚Œã‚’ç”¨ã„ã¦é–¢æ•°ã®å¾®åˆ†ã‚’è‡ªå‹•ã§è¡Œã†ã‚³ãƒ¼ãƒ‰ã‚’æ›¸ã„ã¦ã¿ã¾ã—ãŸã€‚

```haskell
{-# LANGUAGE Rank2Types, ConstraintKinds #-}

module Dual where

data Dual a = !a :+: !a
  deriving (Show, Read, Eq, Ord)

infixl 6 :+:

instance Num a => Num (Dual a) where
  (a :+: b) + (a' :+: b') = (a + a') :+: (b + b')
  (a :+: b) - (a' :+: b') = (a - a') :+: (b - b')
  (a :+: b) * (a' :+: b') = (a * a') :+: (a * b' + a' * b)
  fromInteger n = fromInteger n :+: 0
  -- abs, signumã¯ä½¿ã‚ãªã„ã®ã§ç•¥ðŸ’©

instance Real a => Real (Dual a) where
  toRational (a :+: _) = toRational a

instance Fractional a => Fractional (Dual a) where
  (a :+: b) / (c :+: d) = (a / c) :+: (b * c - a * d) / (c * c)
  fromRational a = fromRational a :+: 0

instance Floating a => Floating (Dual a) where
  pi = pi :+: 0
  exp (x :+: y) = (exp x :+: 0) * (1 :+: y)
  sin (x :+: y) = sin x :+: y * cos x
  cos (x :+: y) = cos x :+: (-y) * sin x
  log (x :+: y) = log x :+: (y / x)
  -- asin, acos, atan, sinh, cosh, ... ãªã©ã«ã¤ã„ã¦ã¯çœç•¥

type Analytical a = (Real a, Floating a)

toDual :: Num a => a -> Dual a
toDual x = x :+: 0

fromDual :: Num a => Dual a -> a
fromDual (x :+: _) = x

Îµ :: Num a => Dual a
Îµ = 0 :+: 1

derivDual :: Floating a => (Dual a -> Dual a) -> Dual a -> Dual a
derivDual f x = d :+: 0
  where _ :+: d = f (x + Îµ) - f x

deriv :: Analytical a => (forall b. Analytical b => b -> b) -> a -> a
deriv f x = fromDual $ derivDual f $ toDual x
```

ã“ã“ã§å®šç¾©ã•ã‚ŒãŸé–¢æ•°`deriv`ã‚’ç”¨ã„ã‚‹ã¨ã€`Real a, Floating a`ã‚’æº€ãŸã™ä»»æ„ã®åž‹`a`ã‚’å–ã‚Œã‚‹é–¢æ•°`f :: a -> a`ã«å¯¾ã—ã¦ã€ãã®å¾®åˆ†ã‚’æ±‚ã‚ã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãã¾ã™ã€‚

```haskell
*Main Lib> :l Dual.hs
*Dual> f x = 1 / (x^2)
*Dual> f' = deriv f   -- == -2/x^3
*Dual> f' 2           -- == -2/8 == -1/4
-0.25
*Dual> g x = 3 * x^2 + 2 * x + 1
*Dual> g' = deriv g   -- == 6 * x + 2
*Dual> g' 5           -- == 30 + 2 == 32
32.0
*Dual> g'' = deriv g' -- == 6 (å®šæ•°é–¢æ•°)
*Dual> g'' 10
6.0
*Dual> g'' 12345
6.0
```
